\subsection{Particelle elementari ed interazione}
Una particella si dice elementare se non possiede una struttura interna. 
\begin{itemize}
    \item Una particella elementare è tale in base al tempo in cui ci troviamo: cambia in base alle nostre conoscenze. Una volta l'atomo era considerato elementare, adesso sappiamo che c'è un nucleo, che è composto a sua volta da nucleoni che è composto a sua volta da quark. Questo è ciò a cui siamo arrivati oggi, non possiamo essere sicuri che i quark siano elementari e quindi che non abbiano una struttura interna.
    \item Con energie maggiori, siamo in grado di migliorare la nostra risoluzione e poter sondare strutture più piccole, cioè distanze piccole. Questo viene dalla meccanica quantistica e la relazione di De Broglie. 
    \item Un sistema come il nucleo ha dei livelli e questo è dovuto intrinsecamente al fatto che c'è una struttura interna e i nucleoni possono ri-organizzarsisu livelli diverse.
    \item Oggi con LHC arriviamo a 14 TeV, e così siamo arrivati ai quark. Magari migliorando la risoluzione, cioè aumentando l'energia, scopriamo una struttura interna ai quark.
    \item L'interazione tra particelle avviene per scambio di particelle mediatrici (non materiali). Queste particelle mediatrici sono dette bosoni e hanno spin intero (uno).
\end{itemize}
Le scale di energia sono:
\begin{itemize}
    \item Per cristalli e molecole si parla di cm a cui corrispondono decine di eV.
    \item Per atomi si parla di $10^{-10}$ m.
    \item Per i nuclei si parla di $10^{-15}$ m a cui corrispondono fino a centinaia di MeV.
    \item Per le particelle elementari fino ad 1 TeV.\textbf{VEDERE SLIDE DIMENSIONI DEI QUARK, SE C'È}
\end{itemize}
Parliamo del Modello Standard. Sappiamo che ci sono 3 famiglie o generazioni di particelle elementari della materia, che si suddividono in quark e leptoni (sono tutti fermioni). Ricordiamo inoltre che il Modello Standard è basato sul fatto che la massa del neutrino è nulla.
\begin{itemize}
    \item Le famiglie di leptoni sono 
        \begin{equation*}
            L: \binom{\nu_e}{e^-}, \binom{\nu_\mu}{\mu^-}, \binom{\nu_\tau}{\tau^-}
        \end{equation*}
    \item Mentre di quark sono
        \begin{equation*}
            Q: \binom{u}{d}, \binom{c}{s}, \binom{t}{b}
        \end{equation*}
    \item Sono raggruppati in doppietti perché è sottointesa una simmetria, dovuta alla interazione debole. Si può notare che la differenza di carica tra particella alta e bassa è sempre di 1. Inoltre la particella superiore ha sempre carica maggiore di quella inferiore. Questi fatti sono dovuti al atto che si passa da una all'altra tramite interazione debole con scambio di bosoni W$^\pm$, che è quindi "l'accoppiatore" di queste particelle di ciascuna famiglia. La massa delle famiglie va ad aumentare con il numero di famiglia, che comunque non è un parametro rilevante nella loro interazione.
    \item I quark sono anche soggetti ad interazione forte ed inoltre sono soggetti a interazione elettromagnetica \textit{se sono carichi}, cioè subiscono ogni tipo di interazione. Invece i leptoni solo forza debole e elettromagnetica, se sono carichi.
    \item I mediatori dell'interazione elettromagnetica sono i fotoni, quelli della interazione forte sono i gluoni (otto), quelli della interazione debole sono i bosoni W$^\pm$ e Z.
    \item La gravità chiaramente agisce su ogni particella in quanto sono dotate di masse. Sul gravitone non si hanno evidenze sperimentali. Ci piacerebbe che esistesse così da poter descrivere la gravità al pari delle altre tre interazioni. Ad ogni modo la sua intensità è 39 ordini di grandezza più piccola rispetto alla interazione forte quindi è molto difficile da osservare.
\end{itemize}
\subsection{Evoluzione storica}
Vediamo come si è arrivati al Modello Standard.
\begin{itemize}
    \item Inizialmente, tra il 1700 e il 1800 da studi di reazioni chimiche si ottennero le varie leggi di Dalton, Boyle etc. Daltone giunse alla conclusione che l'atomo fosse la particella costituente della materia e che fosse indistruttibile e indivisibile. In generale la materia è fatta da atomi diversi. Avogadro aggiunse l'esistenza delle molecole, aggregazioni di atomi. 
    \item C'erano 92 elementi la cui massa si poteva sempre esprimere come multiplo del primo elemento cioè l'idrogeno. Questo ci fa pensare che dietro si nasconda una simmetria, ossia c'è qualcosa che si ripete.
    \item Si può stimare il raggio atomico conoscendo densità \textbf{rivedi slide} e assumendo volume di una sfera. Otteniamo $\qty(\frac{3}{4\pi n}f)^\frac13$ con $n$ numero di atomi per unità di volume e $f$ fattore che tiene conto dell'impacchettamento, cioè quanto sono vicini o lontane le particelle nell'atomo. Si ottiene una stima sui $10^{-10}$ m.
\end{itemize}
Parliamo della tavola periodica.
\begin{itemize}
    \item Essa non può rappresentare le particelle elementari innanzitutto per una questione filosofica: non possono essere così tante le particelle elementari. In realtà niente lo vieta, ma semplicemente non ce lo aspettiamo.
    \item Un fattore più importante è la regolarità delle proprietà chimico-fisiche degli elementi in essa. Questo nasconde la presenza di struttura interna.
    \item Ad ogni modo ha molte informazioni. È difficile individuare questo tipo di simmetrie, però sappiamo che qualcosa che si ripete c'è.
    \item Dunque inizialmente la particella elementare era l'atomo di idrogeno, con tutti gli atomi proporzionali ad esso.
    \item Successivamente Thomson scoprì l'elettrone di massa 2000 volte minore rispetto all'idrogeno. Questo destabilizza la nostra conoscenza, perché l'atomo è neutrone ed è stato scoperta qualcosa di negativo al suo interno. Quindi qualcosa doveva compensare la carica negativa dell'elettrone all'interno dell'atomo. In effetti già questa era la prova che l'atomo non fosse elementare.
    \item Rutherford quindi testò il modello a panettone di Thomson e scoprì che l'atomo è composto da un nucleo e da elettroni che orbitano attorno ad esso. Questo è il modello planetario. Ciò era dovuto al fatto che mandando un fascio di $\alpha$ contro un foglio d'oro si osservava che la maggior parte delle particelle passava dritto, ma alcune venivano deviate di molto, alcune addirittura backscatterate. Questo è dovuto al fatto che l'atomo è composto da un nucleo molto piccolo rispetto al volume dell'atomo, mentre se fosse vero il modello di Thomson le particelle si sarebbero dovute deviare di poco. Questa scoperta fu possibile solo alla scoperta della radioattività naturale, infatti per generare il fascio di $\alpha$ si usò il polonio che è radioattivo.
    \item Approfondiamo questo aspetto. Se mandiamo un fascio di $\alpha$ contro un foglio d'oro, se la carica positiva è diffusa su tutto l'atomo allora in base al parametro d'impatto del fascio, esso vedrà una carica ridotta (cioè non tutta) secondo il teorema di Gauss in base al parametro d'impatto. Si ha che la carica dentro e fuori si compensano e quindi non si dovrebbe avere una grande deflessione, mentre si osservò l'opposto.
\end{itemize}
\subsection{Sonde sperimentali}
\begin{itemize}
    \item Per la scelta di una sonda l'elemento chiave è la risoluzione. Il motivo è legato all'ottica. Quando mandiamo onde contro delle fenditure, si devono confrontare l'elemento geometrico (in questo caso l'apertura della fenditura) e la lunghezza d'onda dell'onda incidente. Questo è ciò che dobbiamo fare anche in meccanica quantistica. Minore sono le lunghezze d'onda, maggiore sarà la risoluzione e, ricordando la relazione di De Broglie, maggiore deve essere l'energia. Questa è la base della fisica degli acceleratori. C'è dunque un legame tra la lunghezza d'onda incidente e un fattore geometrico dell'oggetto da osservare.
    \item Grazie effetto fotoelettrico e relazione di De Broglie c'è completo legame tra onde e particelle. 
    \item Rutherford infatti riuscì nel suo esperimento perché la lunghezza d'onda delle particelle $\alpha$ era vicina alle dimensioni che oggi sappiamo essere del nucleo, ossia $10^{-15}$ m. Quindi aveva risoluzione esatta. Impiegò $v_\alpha=0.05$ c (vale espressione di impulso classica). $\lambda_\alpha=\frac\hbar{m_\alpha v_\alpha}\approx 10^{-15}$ m. Se di 1 MeV avesse usato energie del keV non avrebbe visto nulla. 
    \item In generale quindi se ho lunghezze d'onda maggiori del raggio nucleare, le particelle incidenti non riescono a vedere il nucleo e interagiscono solo con nube elettronica, portando a debole scattering (cioè piccole deflessioni); se le due dimensioni sono comparabili, si osservano forte deflessioni come in Rutherford e si risolve la struttura nucleare; se la lunghezza d'onda è inferiore al raggio nucleare, non solo esploriamo il nucleo ma anche i costituenti dei nucleoni. Pertanto, la lunghezza d'onda gioca un ruolo chiave nel determinare cosa si possa "vedere" e quali fenomeni si osservano a livello nucleare o subnucleare.
    \item Cosa voglio vedere in giallo appunti
\end{itemize}
